**1. Unterschied zwischen Wetter und Klima**

*Frage 1:*

Was beschreibt das **Klima** einer Region?

- A) Die Wetterbedingungen an einem bestimmten Tag
- B) Die durchschnittlichen Wetterbedingungen über einen langen Zeitraum
- C) Die maximale Temperatur eines Jahres
- D) Die Niederschlagsmenge eines Monats

*Frage 2:*

Welcher Zeitraum wird typischerweise zur Bestimmung des Klimas verwendet?

- A) 1 Jahr
- B) 5 Jahre
- C) 10 Jahre
- D) 30 Jahre

**2. Walter-Klimadiagramm**

*Frage 3:*

Welche Information wird in einem Walter-Klimadiagramm durch die **rote Linie** dargestellt?

- A) Niederschlag
- B) Temperatur
- C) Luftfeuchtigkeit
- D) Sonnenstunden

*Frage 4:*

Wie sind die Skalen in einem Walter-Klimadiagramm typischerweise angepasst?

- A) 10 °C entsprechen 10 mm Niederschlag
- B) 10 °C entsprechen 20 mm Niederschlag
- C) 20 °C entsprechen 10 mm Niederschlag
- D) 20 °C entsprechen 20 mm Niederschlag

**3. Interpretation von Klimadiagrammen**

*Frage 5:*

Wenn in einem Klimadiagramm die Temperaturkurve über der Niederschlagskurve liegt, spricht man von:

- A) Humiden Bedingungen
- B) Ariden Bedingungen
- C) Isothermen Bedingungen
- D) Tropischen Bedingungen

*Frage 6:*

Welche Information kann man **nicht** direkt aus einem Klimadiagramm ablesen?

- A) Durchschnittliche monatliche Temperatur
- B) Monatliche Niederschlagsmenge
- C) Häufigkeit von Extremwetterereignissen
- D) Jahreszeitliche Verteilung von Temperatur und Niederschlag

**4. Berechnung von Durchschnittstemperatur und Niederschlagssumme**

*Frage 7:*

Wie berechnet man die durchschnittliche Jahrestemperatur aus einem Klimadiagramm?

- A) Summe der monatlichen Durchschnittstemperaturen geteilt durch 12
- B) Summe der monatlichen Höchsttemperaturen geteilt durch 12
- C) Summe der monatlichen Tiefsttemperaturen geteilt durch 12
- D) Summe der monatlichen Durchschnittstemperaturen geteilt durch 365

*Frage 8:*

Wie erhält man die jährliche Niederschlagssumme aus einem Klimadiagramm?

- A) Summe der monatlichen Niederschlagsmengen
- B) Durchschnitt der monatlichen Niederschlagsmengen
- C) Multiplikation der höchsten monatlichen Niederschlagsmenge mit 12
- D) Summe der monatlichen Niederschlagsmengen geteilt durch 12

**5. Begriffe "arid" und "humid"**

*Frage 9:*

Was bedeutet der Begriff **"arid"** in der Klimatologie?

- A) Feucht
- B) Trocken
- C) Gemässigt
- D) Kalt

*Frage 10:*

In welchen Monaten herrschen **humide** Bedingungen?

- A) Wenn die Temperaturkurve über der Niederschlagskurve liegt
- B) Wenn die Niederschlagskurve über der Temperaturkurve liegt
- C) Wenn Temperatur und Niederschlag gleich sind
- D) Wenn es keinen Niederschlag gibt

**6. Klimatypen Europas**

*Frage 11:*

Welcher Klimatyp zeichnet sich durch heisse, trockene Sommer und milde, feuchte Winter aus?

- A) Ozeanisches Klima
- B) Kontinentales Klima
- C) Mittelmeerklima
- D) Subpolares Klima

*Frage 12:*

In welcher Region Europas findet man typischerweise ein **ozeanisches Klima**?

- A) Osteuropa
- B) Westeuropa
- C) Nordeuropa
- D) Südeuropa

**7. Zuordnung von Klimadiagrammen zu Klimatypen**

*Frage 13:*

Ein Klimadiagramm zeigt geringe Temperaturschwankungen und ganzjährig hohen Niederschlag. Welchem Klimatyp entspricht dies?

- A) Kontinentales Klima
- B) Ozeanisches Klima
- C) Mittelmeerklima
- D) Steppenklima

*Frage 14:*

Ein Klimadiagramm weist sehr kalte Winter und warme Sommer mit geringen Niederschlägen auf. Welcher Klimatyp ist das?

- A) Subpolares Klima
- B) Kontinentales Klima
- C) Ozeanisches Klima
- D) Mittelmeerklima

**8. Zuordnung von Landschaftsbildern zu Klimatypen**

*Frage 15:*

Ein Bild zeigt eine Landschaft mit Olivenbäumen und Zypressen. Welchem Klimatyp ist diese Vegetation zuzuordnen?

- A) Ozeanisches Klima
- B) Kontinentales Klima
- C) Mittelmeerklima
- D) Subpolares Klima

*Frage 16:*

Eine Abbildung zeigt eine Tundralandschaft mit niedriger Vegetation und Permafrostboden. Welcher Klimatyp ist hier dargestellt?

- A) Mittelmeerklima
- B) Subpolares Klima
- C) Ozeanisches Klima
- D) Kontinentales Klima

**9. Klimazonen ausgewählter Städte**

*Frage 17:*

In welcher Klimazone liegt die Stadt **Rom**?

- A) Subpolares Klima
- B) Kontinentales Klima
- C) Mittelmeerklima
- D) Ozeanisches Klima

*Frage 18:*

Welche Klimazone ist für die Stadt **Stockholm** charakteristisch?

- A) Mittelmeerklima
- B) Subpolares Klima
- C) Ozeanisches Klima
- D) Kontinentales Klima

**10. Klimaaufzählregeln**

*Frage 19:*

Welche der folgenden Aussagen beschreibt die **Breitenlage** als Klimaaufzählregel korrekt?

- A) Je höher die Lage über dem Meeresspiegel, desto kälter das Klima.
- B) Je weiter entfernt vom Meer, desto grösser die Temperaturschwankungen.
- C) Je näher am Äquator, desto wärmer das Klima.
- D) Je dichter der Wald, desto feuchter das Klima.

*Frage 20:*

Was beschreibt die **Kontinentalität** in Bezug auf das Klima?

- A) Einfluss des Meeres auf das Klima
- B) Einfluss der Höhenlage auf das Klima
- C) Einfluss der Entfernung vom Meer auf das Klima
- D) Einfluss der Vegetation auf das Klima

**11. Unterschiede zwischen ozeanischem und kontinentalem Klima**

*Frage 21:*

Welche der folgenden Eigenschaften trifft typischerweise auf ein **ozeanisches Klima** zu?

- A) Grosse Temperaturschwankungen zwischen Sommer und Winter
- B) Geringe Temperaturschwankungen und ganzjährig hoher Niederschlag
- C) Heisse Sommer und kalte Winter mit wenig Niederschlag
- D) Sehr kalte Winter und kurze, kühle Sommer

*Frage 22:*

Welche Stadt ist ein Beispiel für ein **kontinentales Klima**?

- A) London
- B) Moskau
- C) Dublin
- D) Lissabon

**12. Besonderheiten der einzelnen Klimaregionen**

*Frage 23:*

Welche Vegetation ist typisch für das **Mittelmeerklima**?

- A) Nadelwälder
- B) Laubwälder
- C) Hartlaubgewächse wie Olivenbäume und Zypressen
- D) Tundra

*Frage 24:*

Welche Klimaregion zeichnet sich durch **Permafrostböden** aus?

- A) Mittelmeerklima
- B) Subpolares Klima
- C) Ozeanisches Klima
- D) Kontinentales Klima

**13. Golfstrom und Nordatlantikstrom**

*Frage 25:*

Welche Auswirkung hat der **Golfstrom** auf das Klima in Westeuropa?



- A) Er kühlt die Region ab.
- B) Er hat keinen Einfluss auf das Klima.
- C) Er sorgt für ein milderes Klima mit höheren Temperaturen.
- D) Er verursacht trockene Bedingungen.

*Frage 26:*

Wie entsteht der **Golfstrom**?

- A) Durch die Rotation der Erde.
- B) Durch Temperatur- und Salzgehaltsunterschiede im Ozean.
- C) Durch den Einfluss des Mondes.
- D) Durch den Wind allein.

**14. Klimaunterschiede zwischen Ostkanada und Westeuropa**

*Frage 27:*

Warum ist das Klima in **Westeuropa** milder als in **Ostkanada**, obwohl beide Regionen auf ähnlichen Breitengraden liegen?

- A) Wegen der höheren Gebirge in Europa.
- B) Aufgrund des Einflusses des Golfstroms, der Westeuropa erwärmt.
- C) Weil Europa näher am Äquator liegt.
- D) Wegen der grösseren Landmasse in Kanada.

*Frage 28:*

Welche klimatische Folge hat die Nähe zum Atlantik für Westeuropa?

- A) Stärkere Temperaturschwankungen.
- B) Mildere Winter und kühlere Sommer.
- C) Extrem kalte Winter.
- D) Sehr heisse Sommer.


 **15. Meeresströmungen**

*Frage 29:*

Welche Faktoren beeinflussen die Entstehung von **Meeresströmungen**?

- A) Nur die Mondphasen
- B) Wind, Temperatur- und Salzgehaltsunterschiede
- C) Vulkanische Aktivitäten am Meeresboden
- D) Die Gezeiten allein

*Frage 30:*

Was versteht man unter der **thermohalinen Zirkulation**?

- A) Eine Meeresströmung, die ausschliesslich durch Winde entsteht
- B) Den globalen Kreislauf von Wasser aufgrund von Temperatur- und Salzgehaltsunterschieden
- C) Die Bewegung der Meeresfauna entlang der Küsten
- D) Die tägliche Erwärmung und Abkühlung der Meeresoberfläche

**16. Wahr/Falsch-Aufgaben zum Golfstrom**

*Frage 31:*

Welche Aussage über den **Golfstrom** ist **korrekt**?

- A) Der Golfstrom ist eine kalte Meeresströmung, die Europa abkühlt.
- B) Der Golfstrom hat keinen Einfluss auf das Klima in Europa.
- C) Der Golfstrom ist eine warme Meeresströmung, die das Klima in Westeuropa milder macht.
- D) Der Golfstrom fliesst von Europa nach Nordamerika.

*Frage 32:*

Was könnte eine Folge sein, wenn der **Golfstrom** zum Stillstand kommt?

- A) Milderung der Winter in Europa
- B) Stärkere Erwärmung des europäischen Klimas
- C) Abkühlung des Klimas in Westeuropa mit kälteren Wintern
- D) Keine Auswirkungen auf das europäische Klima

**17. Diagramme zum Klimawandel**

*Frage 33:*

Was zeigen Klimadiagramme in Bezug auf die globale Durchschnittstemperatur der letzten 100 Jahre?

- A) Eine Abkühlung der globalen Temperaturen
- B) Stabile Temperaturen ohne Veränderungen
- C) Einen stetigen Anstieg der globalen Durchschnittstemperaturen
- D) Unregelmässige Temperaturschwankungen ohne Trend

*Frage 34:*

Welche Hauptursache trägt laut wissenschaftlichen Erkenntnissen zum aktuellen **Klimawandel** bei?

- A) Natürliche Klimaschwankungen
- B) Vulkanausbrüche
- C) Erhöhte Sonnenaktivität
- D) Vom Menschen verursachte Treibhausgasemissionen

**Erweiterte Anforderungen**

**1. Aufgabe zu den Quietsche-Enten**

*Frage 35:*

Wie haben **verlorene Quietsche-Enten** zur Erforschung von Meeresströmungen beigetragen?

- A) Sie dienten als Spielzeug für Meeresbewohner.
- B) Ihre Fundorte halfen Wissenschaftlern, Meeresströmungen zu verfolgen.
- C) Sie wurden verwendet, um die Wassertemperatur zu messen.
- D) Sie hatten keinen Einfluss auf die Meeresforschung.

*Frage 36:*

Welche Erkenntnis gewannen Forscher aus der **Beobachtung der Quietsche-Enten** im Ozean?

- A) Meeresströmungen sind völlig zufällig.
- B) Es gibt feste Strömungsmuster, die sich vorhersagen lassen.
- C) Plastik zersetzt sich schnell im Meer.
- D) Alle Ozeane sind miteinander verbunden.

**2. Arbeitsblatt "Tiere nutzen den Strom"**

*Frage 37:*

Wie nutzen **Meerestiere** wie Schildkröten oder Fische Meeresströmungen?

- A) Sie vermeiden Strömungen, um Energie zu sparen.
- B) Sie nutzen Strömungen, um effizient zu wandern.
- C) Sie kämpfen gegen Strömungen, um Muskeln aufzubauen.
- D) Meeresströmungen beeinflussen Meerestiere nicht.

*Frage 38:*

Welcher Vorteil entsteht für **Meerestiere** durch die Nutzung von Meeresströmungen?

- A) Schnellere Fortbewegung bei geringerem Energieaufwand
- B) Bessere Tarnung vor Feinden
- C) Höhere Wassertemperaturen zum Laichen
- D) Zugang zu tieferen Gewässern ohne Anstrengung

**3. Begriffe der beiden Rätsel**

*Frage 39:*

Welcher Begriff beschreibt die vom Menschen verursachte Erwärmung der Erdatmosphäre durch Treibhausgase?

- A) Ozonloch
- B) Treibhauseffekt
- C) Albedo-Effekt
- D) Photosynthese

*Frage 40:*

Wie nennt man die natürliche Klimaschwankung, die zu veränderten Wetterbedingungen insbesondere im Pazifik führt?

- A) El Niño
- B) La Niña
- C) Monsun
- D) Föhn

**Zusätzliche Fragen zu vorherigen Themen**

*Frage 41:*

Welche **Klimaaufzählregel** besagt, dass es mit zunehmender Höhe kälter wird?

- A) Breitenlage
- B) Kontinentalität
- C) Höhenlage
- D) Vegetationslage

*Frage 42:*

Warum beeinflusst die Nähe zum Meer das **ozeanische Klima**?

- A) Das Meer speichert Wärme und gleicht Temperaturschwankungen aus.
- B) Die Nähe zum Meer erhöht die Sonneneinstrahlung.
- C) Meeresnähe führt zu weniger Niederschlag.
- D) Das Meer hat keinen Einfluss auf das Klima.

*Frage 43:*

Welche der folgenden Aussagen trifft auf das **kontinentale Klima** zu?

- A) Geringe Temperaturschwankungen zwischen Sommer und Winter
- B) Hohe Niederschläge das ganze Jahr über
- C) Grosse Temperaturunterschiede zwischen Sommer und Winter
- D) Milde Winter und kühle Sommer

*Frage 44:*

Was versteht man unter dem Begriff **"Permafrost"**?

- A) Eine Eisschicht, die saisonal auftaut
- B) Boden, der das ganze Jahr über gefroren ist
- C) Eine dünne Schneeschicht in den Bergen
- D) Gefrorenes Oberflächenwasser in Wüstenregionen

*Frage 45:*

Welche Rolle spielt der **Salzgehalt** bei der Bildung von Tiefenströmungen im Ozean?

- A) Höherer Salzgehalt verringert die Dichte des Wassers.
- B) Salzgehalt hat keinen Einfluss auf die Dichte.
- C) Höherer Salzgehalt erhöht die Dichte, wodurch das Wasser absinkt.
- D) Salzgehalt beeinflusst nur die Oberflächentemperatur.

*Frage 46:*

Wie könnte der **Klimawandel** die thermohaline Zirkulation beeinflussen?

- A) Er könnte sie beschleunigen und verstärken.
- B) Er könnte sie verlangsamen oder verändern.
- C) Er hat keinen Einfluss darauf.
- D) Er könnte sie stabilisieren.

*Frage 47:*

Was ist eine mögliche **Folge** einer Abschwächung der thermohalinen Zirkulation?

- A) Wärmere Winter in Europa
- B) Keine Veränderung des Klimas
- C) Kältere Temperaturen in Teilen Europas
- D) Anstieg des Meeresspiegels um mehrere Meter

*Frage 48:*

Welche **Klimaregion** ist bekannt für heisse Tage und kalte Nächte mit sehr wenig Niederschlag?

- A) Tropisches Regenwaldklima
- B) Wüstenklima
- C) Subpolares Klima
- D) Ozeanisches Klima

*Frage 49:*

Warum ist das **Mittelmeerklima** für den Anbau von Oliven und Wein geeignet?

- A) Wegen der hohen Niederschläge im Sommer
- B) Aufgrund der heissen, trockenen Sommer und milden Winter
- C) Wegen der kühlen Temperaturen das ganze Jahr über
- D) Aufgrund der hohen Luftfeuchtigkeit

*Frage 50:*

Welche Aussage beschreibt den **Treibhauseffekt** korrekt?

- A) Die Reflexion der Sonnenstrahlen durch die Ozonschicht
- B) Die Aufheizung der Erdatmosphäre durch Treibhausgase, die Wärme speichern
- C) Die Abkühlung der Erde durch die Abstrahlung von Wärme ins All
- D) Die Bildung von Treibhäusern durch Menschen zur Pflanzenzucht
